==Определение:== Функция $f: <a, b> \rightarrow \mathbb{R}$  называется выпуклой, если
$$\forall x_1, x_2 \in <a, b> \ \forall t \in (0, 1) \quad f(tx_1+(1-t)x_2) \leq t \cdot f(x_1) + (1-t) f(x_2) \quad (*)$$
>Объяснение автора билета: если провести линию между любыми двумя точками на $<a, b>$, то значения функции на $<a, b>$  будут ниже этой прямой

Дальше определяем по знаку (в оригинальной формуле $\leq$)
1) Знак $\geq \, \Rightarrow$ $f$ - вогнута (выпуклая вверх)
2) Знак $\gt \, \Rightarrow$ $f$ - строго вогнута (строго выпуклая вверх)
3) Знак $\leq \, \Rightarrow$ $f$ - выпукла (выпуклая вниз)
4) Знак $\lt \, \Rightarrow$ $f$ - строго выпукла (строго выпуклая вниз)

**Примеры:**
1) $f(x)=\alpha x + \beta$ - всегда и выгнута, и вогнута
2) $f=x^2 \quad x_1 < x_2 \quad t \in (0, 1)$
	$f(tx_1+(1-t)x_2)=(tx_1+(1-t)x_2)^2=t^2{x_1}^2+2tx_1(t-1)x_2+(1-t)^2{x_2}^2$
	$=t{x_1}^2+(1-t){x_2}^2+t(t-1){x_1}^2+t(1-t)x_1x_2+f(t-1){x_2}^2$
	Заметим, что $t(1-t)x_1x_2+f(t-1){x_2}^2=-(t-1)(x_1-x_2)^2 < 0$
	А значит $f(tx_1+(1-t)x_2)<tf(x_1)+(1-t)f(x_2)$ ч.т.д.

Арифметические свойства:
1. $f, g$ - (строго) выпуклые (вогнутые) $\Rightarrow$ а) $f+g$ - (строго) выпуклая (вогнутая) б) При $a>0$ $af$ - (строго) выпуклая (вогнутая)
2. $f$ - (строго) выпуклая $\Leftrightarrow$ $-f$ - (строго) вогнутая

==Лемма 1:== Пусть $f: <a, b> \rightarrow \mathbb{R}$ выпуклая, $x_1 < x_2, \quad x \notin [x_1, x_2] \Rightarrow$
$$f(x) \geq \frac{x_2-x}{x_2-x}f(x_1)+\frac{x-x_1}{x_2-x_1}f(x_2)$$

**Необходимые преобразования (\*) для доказательства:**
Пусть $x:=tx_1+(1-t)x_2 \Rightarrow t=\frac{x-x_2}{x_1-x_2}=\frac{x_2-x}{x_2-x_1}, 1-t=\frac{x-x_1}{x_2-x_1}$
Таким образом по $(*)$: $f$ - выпуклая $\Leftrightarrow$ $\forall x_1, x_2, x \in <a, b> \quad x_1 < x < x_2$ выполняется неравенство $f(x)\leq \frac{x_2-x}{x_2-x_1}f(x_1)+\frac{x-x_1}{x_2-x_1}f(x_2)$

**Теперь к доказательству самой леммы:** Пусть $x_1 < x_2 < x \Rightarrow$
$$f(x_2) \leq \frac{x-x_2}{x-x_1}f(x_1)+\frac{x_2 - x_1}{x - x_1} f(x) \Rightarrow f(x) \geq \frac{x_2-x}{x_2 - x_1} f(x_1)+\frac{x-x_1}{x_2-x_1} f(x_2)$$

==Лемма 2 (о трех хордах):== Пусть $f: <a, b> \rightarrow \mathbb{R}$ - выпуклая, $x_1 < x_2 < x_3 \Rightarrow$
$$\frac{f(x_2)-f(x_1)}{x_2-x_1} \leq \frac{f(x_3)-f(x_1)}{x_3-x_1} \leq \frac{f(x_3)-f(x_2)}{x_3-x_2}$$
Пусть есть некий график функции, и $A_1, A_2, A_3$ - точки на нем, тогда геометрический смысл леммы о трех хордах заключается в том, что:
$\alpha$ - угол наклона $A_1A_2$
$\beta$ - угол наклона $A_1A_3$
$\delta$ - угол наклона $A_3A_2$
$\tan{\alpha}\leq \tan{\beta} \leq \tan{\delta}$

**Доказательство:** $x_1 < x_2 < x_3 \quad f(x_2)\leq \frac{x_2-x_1}{x_3-x_1}f(x_1)+\frac{x_3-x_2}{x_3 - x_1}f(x_3)$
1. $f(x_2)-f(x_1) \leq \frac{x_1 - x_2}{x_3 - x_1} f(x_1) + \frac{x_2-x_1}{x_3-x_1}f(x_3)$
	$: (x_2-x_1)$
	$\frac{f(x_2)-f(x_1)}{x_2 - x_1} \leq \frac{f(x_2) - f(x)}{x_3 - x_1}$
2. $f(x_2)-f(x_3) \leq \frac{x_3 - x_2}{x_3 - x_1}f(x_1)+\frac{x_3 - x_2}{x_3 - x_1}f(x_3)$
	$: (x_3-x_1)$
	$\frac{f(x_3)-f(x_2)}{x_3-x_2} \geq \frac{f(x_3)-f(x_1)}{x_3-x_1}$
	ч.т.д.
